% !TeX root = ../apuntes-ea.tex

\chapter{El teorema de Cauchy}

\section{Consideraciones previas}

\subsection{Centro de un grupo y sus propiedades}

\begin{dfn}[Centro de un grupo]
	Sea $G$ un grupo finito. Definimos el centro de $G$, $Z(G) = \{a \in G \mid \forall g \in G,\ ag = ga\}$.
\end{dfn}

El centro es útil en grupos finitos no abelianos.

\begin{pro}
	Sean $a, b \in Z(G)$. Entonces $ab \in Z(G)$.
\end{pro}

\begin{proof}
	Tenemos que $ag = ga$ y que $bg = gb$. Ahora tenemos que probar que $g(ab) = (ab)g$. Es trivial manipulando $(ab)g = agb = gab$.
\end{proof}

\begin{pro}
	Sea $G$ un grupo. $Z(G)$ es un subgrupo y además es un subgrupo normal.
\end{pro}

\begin{proof}
	$\forall g \in G,\ Z(G)g = \{ag \mid a \in G \land \forall b \in G,\ ab = ba\} = \{ga \mid a \in G \land \forall b \in G,\ ab = ba\} = gZ(G)$.
\end{proof}

\begin{pro}
	Si $H < Z(G)$ entonces $H$ es abeliano y normal.
\end{pro}

\begin{pro}
	Sea $g \in G,\ \phi_g: G \to G$ el isomorfismo definido por $\phi_g(x) = gx\inv{g}$. Entonces
	\begin{align*}
	x \in Z(G) &\iff \forall g \in G, gx = xg \iff gx\inv{g} = x \\
	x \in Z(G) &\iff \forall g \in G,\ \phi_g(x) = x 
	\end{align*}
\end{pro}

\begin{pro}
	$G$ es abeliano $\iff G = Z(G)$
\end{pro}

Sea $a \in G \land o(a) = n$. Si $a$ es el único elemento de orden $n$ entonces $n = 2 \land a \in Z(G)$. Probamos primero que $n=2$. Si $a$ es el único elemento de orden $n$ entonces tiene que ocurrir que $a$ y $a^{n-1}$ tienen el mismo orden por lo que $1 = n-1 \implies n = 2$.

\begin{pro}
	\label{pro:triplecentro}
	Si $G/Z(G)$ es cíclico de orden $n$ entonces $n = 1$. Otra manera de formularlo: Si $G/Z(G)$ es cíclico, entonces $G = Z(G)$. Otra manera más de formularlo: si $G/Z(G)$ es cíclico entonces $G$ es abeliano.
\end{pro}

\begin{proof}
	Supongamos que $G/Z(G) \isom \ZnZ$. Vamos a probar que $n$ tiene que ser 1. Supongmos que $G/Z(G) = \{\overline{\alpha_i}, i = 1, \dots, n\}$ donde $\overline{\alpha_i} = \alpha^i Z(G)$. Fijamos $g \in G$ con $g = \alpha^j h,\ h \in Z(G),\ 0 \leq j < n$ y fijamos $f' \in G$ con $g' = {\alpha^j}' h',\ h' \in Z(G),\ 0 \leq j' < n$. Entonces $gg' = \alpha^j h{\alpha^j}' h' = \alpha^{j+j'}hh' = {\alpha^j}' h' \alpha^j h = gg'$ (podemos conmutar las $h$ con cualquier elemento porque $h \in Z(G)$, por el contrario, los $\alpha$ no necesitamos conmutarlos, solo agruparlos cuando están juntos). Es decir, que $\forall g, g' \in G$ tenemos que $gg' = g'g$ por lo que $G$ es abeliano.
\end{proof}


\begin{ej}[Hoja 1, ej 33]
	Sea $G$ un grupo. Suponed que existe un único $a \in G$ de orden 2. Demostrad que $a \in Z(G)$.
\end{ej}

\begin{proof}
	Recordamos que $a \in Z(G) \iff ga = ag,\ \forall g \in G$. Definimos el isomorfismo de conjugación $\phi_g (x) = gx\inv{g}$ para algún $g$. Como $\phi_g$ es isomorfismo lleva elementos de orden $n$ en elementos de orden $n$. Entonces $\phi_g(a) = a$ ya que $a$ es el único elemento de orden 2. Por tanto $ga\inv{g} = a \implies ga = ag \implies a \in Z(G)$.
\end{proof}

\subsection{Centralizador de un elemento}

\begin{dfn}
	[Grupo de automorfismos]
	Sea $G$ un grupo. Llamamos grupo de automorfismos al grupo
	\begin{align}
	\autom{G} = \{f \mid f: G \to G \text{ isomorfismo}\}
	\end{align}
\end{dfn}

\begin{pro}
	La función $\gamma: G \to \autom{G}$ definida con $\gamma(g) \mapsto \gamma_g$, donde $\gamma_g : G \to G, \gamma_g(x) = gx\inv{g}$, es un homomorfismo.
\end{pro}

\begin{proof}
	Verifica la definición: para $g,g' \in G$
\end{proof}

\begin{dfn}[Elementos conjugados]
	\label{dfn:elementosconjugados}
	Sean $a,b \in G$. Decimos que $a$ y $b$ son conjugados $\iff \exists g \in G \mid \gamma_g(a) = b$.
\end{dfn}

\textbf{Nota:} La relación de conjugación solo merece la pena en grupos no abelianos, porque en un grupo abeliano, cualquier par de elementos es conjugado.

\begin{ej}
	En $S_3$ afirmamos lo siguiente:
	\begin{itemize}
		\item que $1$ solo tiene como conjugado a sí mismo,
		\item que $\{(12),(13),(23)\}$ son conjugados entre sí,
		\item y que $\{(123),(132)\}$ también son conjugados entre sí.
	\end{itemize}
	Es decir, que la conjugación nos genera una partición con 3 cajas disjuntas.
\end{ej}

\begin{pro}
	La relación de conjugación es una relación de equivalencia $aRb \iff a$ y $b$ son conjugados.
\end{pro}

\begin{proof}
	Comprobamos que $R$ es una relación de equivalencia:
	\begin{enumerate}
		\item Reflexiva: $\forall a \in R, aRa$: tomamos $g = e$ y automáticamente tenemos que $ea\inv{e} = a$.
		\item Simétrica: $\forall a,b \in R,\ aRb \implies bRa$: $\exists g, g a \inv{g} = b$. Tomamos $\gamma_{\inv{g}}$ y tenemos que $\gamma_{\inv{g}}(b) = a \implies bRa$.
		\item Transitiva: $\forall a,b,c \in G,\ aRb \land bRc \implies aRc$. Por hipótesis tenemos que $\exists g \in G \mid \gamma_g(a) = b \land \exists g' \in G \mid \gamma_{g'}(b) = c$. Por tanto $\gamma_{gg'}(a) = (\gamma_{g'} \gamma_g)(a) = \gamma_{g'}(b) = c$.
	\end{enumerate}
\end{proof}



En esta relación de equivalencia, las clases de equivalencia son de la forma $\overline{a} = \{ga\inv{g} \mid g \in G\}$ (conjuntos de los elementos que son conjugados de $a$). Queremos saber cuántos elementos hay en cada clase de equivalencia.

Fijamos $a \in G$ y definimos

\begin{dfn}[Centralizador de un elemento]
	\label{dfn:centralizador}
	Sea $a \in G$. Llamamos centralizador de $a$ al conjunto
	\begin{align}
	C(a) = \{g \in G \mid \gamma_g(a) = g a \inv{g} = a\}
	\end{align}
	Se tiene que $\forall a \in G,\ e \in C(a)$, es decir que $C(a)$ no es vacío.
\end{dfn}

\begin{pro}
	$C(a)$ es un subgrupo de $G$
\end{pro}

\begin{proof}
	Por el teorema \ref{thm:subconjuntocerrado} solo necesitamos probar la clausura, es decir, tenemos que probar que $\forall g,g' \in G,\ g \in C(a) \land g' \in C(a) \implies gg' \in C(a)$. Sale solo $(gg')a\inv{gg'} = gg'a\inv{(g')}\inv{g} = ga\inv{g} = a \in C(a)$.
\end{proof}

\begin{pro}
	\label{pro:cardinalcajas}
	$|\{ga\inv{g} \mid g \in G\}| = [G:C(a)] = r$ (el número de elementos de una clase de equivalencia es el índice de un representante)
\end{pro}

\begin{proof}
	Fijamos $a \in G$ y definimos $H = C(a) = \{g \in G \mid ga\inv{g} = a\}$.
\end{proof}



\section{Teorema de Cauchy}

\begin{thm}[de Cauchy]
	Sea $G$ un grupo finito con $|G| = n$. Si $p$ es primo y $p\divides n$ entonces $G$ contiene un elemento de orden $p$.
\end{thm}

\begin{proof}
	Procedemos por casos:
	\begin{itemize}
		\item Si $G$ es abeliano. Descomponemos $|G| = n = p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\dots p_s^{\alpha_s}$. Por el teorema \ref{thm:noprobado1}, $G \isom \Z/p_1^{\beta_1}\Z \times \Z/p_2^{\beta_2}\Z \times \dots \times \Z/p_s^{\beta_r}\Z$ donde cada $\alpha_i$ es la suma de algunos $\beta_r \qed$.
		
		\item Si $G$ no es abeliano. Particionamos $G$ con la relación de equivalencia dada anteriormente (definición \ref{dfn:elementosconjugados}), $aRb \iff \exists g \in G \mid ga\inv{g} = b$. Recordemos que cada clase de equivalencia es de la forma $\overline{c} = \{gc\inv{g} \mid g \in G\}$. Observamos que si partimos de $e$, el elemento neutro, $eRb \implies \exists g \mid ge\inv{g} = b$ pero $\forall g \in G,\ ge\inv{g} = e$ por lo que $\overline{e}$ tiene un único elemento.
		
		Tomemos ahora una clase de equivalencia, la que contenga a $a \in G$. La clase es $\overline{a} = \{ga\inv{g} \mid g \in G\}$. Es claro que $a \in \overline{a}$ por la propiedad reflexiva de $R$, luego por lo menos en $\overline{a}$ tiene un elemento.
		
		\begin{align*}
		\overline{a} = \{ga\inv{g} \mid g \in G\} = \{a\} &\iff ga\inv{g} = a,\ \forall g \in G \\
		&\iff ga = ag,\ \forall g \in G
		\end{align*}
		\begin{align*}
		|\overline{a}| = 1 &\iff \overline{a} = 1 \\
		&\iff a \in Z(G)
		\end{align*}
		
		Supongamos que la partición está dada por subconjuntos $\overline{a_1}, \overline{a_2}, \dots, \overline{a_s}$. Por ser una partición, cualquier elemento vive en una sola caja, luego para saber cuantos elementos tiene $G$ nos vale con sumar los elementos de cada caja:
		\begin{align*}
		|G| = \sum_{i = 1}^{s} |\overline{a_i}| = \sum_{i = 1}^n |\{ga_i\inv{g} \mid g \in G\}|
		\end{align*}
		Ahora bien, por la proposición \ref{pro:cardinalcajas} tenemos que $|\overline{a_i}| = [G:C(a_i)]$. Por tanto decir que $|\overline{a_i}| = 1 \implies [G:C(a_i)] = 1 \implies G = C(a_i)$.
		
		Ahora vamos a dividir el sumatorio en dos: por un lado las cajas de un solo elemento y luego las cajas de varios elementos:
		\begin{align}
		\label{eq:thmcauchy}
		|G| = |Z(G)| + \sum_{i = r + 1}^{s} [G : C(a_i)] \text{ donde } |Z(G)| = r \text{ y } [G : C(a_i)] \geq 2, \forall i = r+1,\dots, s
		\end{align}
		
		Ahora para probar el teorema de Cauchy procedemos por inducción en $n = |G| = [G:C(a_i)]\cdot |C(a_i)|$.
		
		\begin{enumerate}
			\item Caso $n = 1$. $G = \{e\}$ que es obvio.
			\item Caso $n \implies n+1$. Pueden pasar dos cosas:
			\begin{itemize}
				\item o bien $p \divides |C(a_i)|$ para algún $i = r+1, \dots, s$ entonces, por hipótesis inductiva, $C(a_i)$ contiene algún elemento de orden $p$. Ahora bien, $C(a_i) < G \implies G \implies $ el elemento también está en $G$. Podemos proceder por inducción y todo es genial \qedsymbol
				
				\item o bien $p \not\divides |C(a_i)|,\ \forall i = r+1,\dots,s$. No podemos proceder por inducción. En este caso $[G:C(a_i)]\cdot |C(a_i)| = |G| \implies p \divides [G: C(a_i)],\ i = r+1,\dots, s$. No
				
				Como $|G| = |Z(G)| + \sum_{i = r + 1}^{s} [G : C(a_i)]$ y por hipótesis $p \divides |G| \land p \divides [G : C(a_i)], \forall i = r+1,\dots,s \implies p \divides |Z(G)| \implies |Z(G)|$ es múltiplo de $p$. Como $Z(G)$ es abeliano, $\exists \alpha \in Z(G) \mid o(\alpha) = p$. Luego se reduce al caso abeliano y ya estaría \qedhere
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{ej}
	Sea $G$ tal que $|G| = pq$. Entonces por le teorema de Cauchy $\exists a,b \in G \mid o(a) = p \land o(b) = q$. Como $p$ y $q$ son primos los ordenes de $\langle a \rangle$ y $\langle b \rangle$ son coprimos y por tanto $\langle a \rangle \cap \langle b \rangle = \{e\}$. Por el teorema del orden de conjunto\footnote{No sabemos si alguno es normal, luego no tenemos garantías de que el producto sea un grupo} producto libre (\ref{thm:cardinalidadproductolibre}), $|\langle a \rangle \langle b \rangle| = pq$. Lo que si que sabemos es que $G = \{a^ib^j \mid 0 \leq i < p -1 \land 0 \leq j < q - 1\} = \langle a, b \rangle$.
\end{ej}

\begin{ej}
	Sea $G$ tal que $|G| = 2q$. Análogamente al caso anterior llegamos a que $o(a) = 2$. Como $\langle b \rangle$ tiene índice 2 entonces $\langle b \rangle \normsub G$. Esto nos permite saber como operar con las palabras $a^ib^j$ una vez tenemos un isomorfismo que lleva $a b \inv{a} = b^j$ (tiene que ir a algún $b^j$ porque por ser isomorfismo tiene que llevar elementos de orden $q$ en elementos de orden $q$: los $b \in \langle b \rangle$)
\end{ej}

Dada la relación de equivalencia de conjugación (definición \ref{dfn:elementosconjugados}), definimos $C$ como el conjunto de los representantes de las clases de equivalencia. Entonces podemos decir
\begin{align*}
G = \bigcup_{c_i \in C} \{a \in G \mid a R c_i\}
\end{align*}
Observemos que $d \in Z(G) \iff \{a \in G \mid a R d\} = \{gd\inv{g} \mid g \in G\} = \{d\}$. Y por tanto podemos escribir
\begin{align*}
C = Z(G) \cup (C\setminus Z(G))
\end{align*}
que aunque pareza obvio quiere decir que $C$ se puede expresar como la unión disjunta de las cajas que tienen solo un elemento que se corresponden con elementos que están en el centro y las cajas que tienen más de uno. Y por lo visto en la demostración del teorema de Cauchy tenemos que
\begin{align*}
|G| = \sum_{c_i \in C} | \overline{c_i} | = |Z(G)| + \sum_{i = r + 1}^{s} [G : C(a_i)] \text{ donde } [G : C(a_i)] \geq 2
\end{align*}

\section{P-grupos}

\begin{dfn}[P-grupo]
	Sea $p$ primo. Decimos que $G$ es un p-grupo si $|G| = p^r$.
\end{dfn}

Nos interesan sobre todo los p-grupos no abelianos

\begin{thm}
	Si $G$ es un p-grupo entonces $Z(G)$ es no trivial (no es el vacío).
\end{thm}

\begin{proof}
	Podemos escribir sin distinguir entre cajas de uno o varios elementos
	\begin{align*}
	|G| = |C(c_i)||[G:C(c_i)]|
	\end{align*}
	es decir que tenemos una factorización de $|G| = p^r$ luego $|C(c_i)|$ y $|[G:C(c_i)]|$ son ambos potencias de $p$. Y aplicando esto a la expresión \ref{eq:thmcauchy} tenemos que
	\begin{align*}
	\underbrace{|G|}_{\text{múltiplo de p}} = |Z(G)| + \sum_{i = r + 1}^{s} \underbrace{[G : C(a_i)]}_{\text{múltiplo de p}} \text{ donde } [G : C(a_i)] \geq 2
	\end{align*}
	por lo que $|Z(g)|$ tiene que ser múltiplo $p$ por lo que $Z(G)$ no puede ser el trivial.
\end{proof}

\begin{ej}
	Tenemos que $Z(D_4) = \{1,B^2\}$ y $Z(H) = \{1, B^2\}$ donde $H$ es el grupo de cuateriones (ejemplo \ref{ej:grupocuaterniones}) y $D_4$ es el famoso grupo (ejemplo \ref{ej:famosogrupod4}). 
\end{ej}

\begin{thm}
	Si $p$ es primo y $|G| = p^2$ entonces $G$ es abeliano.
\end{thm}

\begin{proof}
	Por el la demostración del teorema anterior tenemos que o bien $|Z(G)| = p$ o bien $|Z(G)| = p^2$. Afirmamos que $|Z(G)| \neq p$ ya que si fuera así $|G/Z(G)| = p \implies G/Z(G)$ cíclico pero hemos probado (proposición \ref{pro:triplecentro}) que $G/Z(G)$ no puede ser cíclico. Por lo tanto $|Z(G)| = p^2 \implies Z(G) = G \implies G$ es abeliano.
\end{proof}

% ---------------- después del parcial 1
% 20181009

\hr

Sea $\sim$ una relación de equivalencia definida por $a\sim b \iff \exists g \in G \mid ga\inv{g} = b$ para $a,b \in G$. Esta relación da una partición de $G$ en clases de la forma $cl(a) = \{ga\inv{g} \mid g \in G\}$. En el caso abeliano esta relación es la de igualdad, por lo que no nos merece la pena liar este pifostio para saber que $a\sim b \iff a = b$. 

Es muy importante saber cómo contamos los elementos de una clase, es decir, de cuantas formas podemos \textit{mover} el elemento $a$ con $g \in G$. Para ello definimos el centralizador (definición \ref{dfn:centralizador}) como $C(a) = \{h \in G \mid ha\inv{h} = a\} < G$. Queremos probar que $|cl(a)| = [G:C(a)] = r$.

Lo probamos tomando clases laterales a la izquierda (por ejemplo) y partiendo $G$ en $r$ cajas. Las cajas son de la forma $\alpha_iC(a),\ i = 1, \dots, r$. Esta partición no tiene que ver con la partición anterior. Observemos que para cualquier $g \in \alpha_i C(a), g = \alpha_i h$, tenemos que $g a \inv{g} = \alpha_i h a \inv{h} \inv{\alpha_i} = \alpha_i a \inv{\alpha_i}$ es decir que los $g \in C(a)$ no se mueven fuera de la caja. Es decir, que si $\alpha_i \neq \alpha_j$ para $i\neq j$ entonces hay $r$ maneras de mover a $g$ y por tanto $|cl(a)| = r$.

Probaremos que en efecto los $\alpha_i$ son distintos.

Sean $g_1, g_2 \in G$. $g_1a\inv{g_1} = g_2a\inv{g_2} \iff (\inv{g_2}g_1)a(\inv{g_1}g_2) = a \iff (\inv{g_2}g_1)a\inv{(\inv{g_2}g_1)} \iff C(a) \inv{g_2}g_1 \in C(a) \iff g_1 \in g_2C(a)$.

Si $G/\sim$ tiene $N$ elementos, tomamos $\{c_1, \dots, c_N\}$ como el conjunto de los representantes, donde $c_i$ es un representante de cada conjunto de la partición. Entonces pordemos expresar
\begin{align*}
G = \bigcup_{c_i \in C} = cl(c_i)
\end{align*}
donde $|cl(c_i)| = [G:C(c_i)]$. Por tanto decir que $|cl(c_i)| = 1$ es equivalente ($\iff$) a decir que $G = C(c_i) = \{\forall g \in G,\ gc\inv{g} = c\} \iff c \in Z(G)$.

Afirmábamos que
\begin{align*}
|G| = \sum_{c_i \in C} |cl(c_i)| = |Z(G)| + \sum_{c_i \in C\setminus Z(G)} [G:C(c_i)]
\end{align*}
descomponiendo la suma en las clases con solo un elemento y las clases con más de dos elementos.

\hr

\begin{ej}
	Consideramos $D_3$ (ver ejemplo \ref{ej:grupod3}). Nos fijamos en que $B \not\in Z(D_3)$ es decir que en $cl(B)$ hay más de un elemento. En particular por lo visto anteriormente $|cl(B)| = [G:C(B)]$. Ahora bien $C(B) = \{1, B, B^2\}$ luego $|cl(B)| = [G:C(B)] = 2$. La pregunta es ¿quién es el compañero de $B$ en su clase? Es fácil, recordamos que $\phi_g (x) = gx\inv{g}$ (el isomorfismo conjugación) es un isomorfismo y que $\{1, B, B^2\}$ es normal, por lo que $o(B) = o(\phi_g(B)) = 2$. Entonces $\phi_g(B) \neq 1$ porque no coinciden los órdenes, de manera que $\phi_g(B) = B^2$ por necesidad. Luego el otro elemento es el $B^2$.
	
	¿Qué pasa con el elemento $A$? Pues ocurre que $A \in C(A)$ y $\{1, A\} \in C(A)$. me faltan cosaaaasss
	
	Para conlcuir queda que la relación $\sim$ parte $D_3$ en 3 cajas, a saber:
	\begin{align*}
	D_3 = \{\underbrace{1}, \underbrace{B, B^2}, \underbrace{A, AB, AB^2}\}
	\end{align*}
\end{ej}


\begin{ej}
	\label{ej:clasesd4}
	El caso del famoso grupo $D_4$ (ver ejemplo \ref{ej:famosogrupod4})es mucho más interesante porque $Z(D_4)$ no es trivial. Elegimos por ejemplo el elemento $B^2$. Probar que $\phi_g(B^2) = gB^2\inv{g} = B^2,\ \forall g \in D_4$ es complicado. Pero fijémonos en que $\phi_B(B^2) = BB^2\inv{B} = B^2$ y que $\phi_A(B^2) = AB^2\inv{A} = B^2$. Entonces cualquier palabra en $A$ y en $B$ no mueve a $B^2$, por ejemplo $AB(B^2)\inv{B}\inv{A} = B^2$. Nos convencemos de que $B^2 \in Z(D_4)$. Con esto ya tenemos que $|Z(D_4)| \geq 2$ (puesto que de momento ya sabemos que $1, B^2 \in Z(G)$. Podría ser entonces $|Z(D_4)| = 4, 8$ (probamos los divisores de $|D_4|$). Como $D_4$ no es abeliano, es claro que $|Z(D_4) \neq 8$. Tampoco puede ser $|Z(D_4) \neq 4$ porque si tuviera 4, el cociente $D_4/Z(G)$ tendría orden $2$ y por tanto sería cíclico. Pero ya hemos probado que $G/Z(G)$ no puede ser cíclico (ver proposición \ref{pro:triplecentro}). Luego ya sabemos que $Z(D_4) = \{1, B^2\}$.
	
	Vamos a seguir sacando cajas. Veamos $cl(B)$. Claramente $B \in C(B)$ y por alguna razón que me falta $C(B) = \{1, B, B^2, B^3\}$. Por la fórmula tenemos que $|cl(B)| = [D_4:C(B)] = 2$. Tenemos una vez más que utilizar el isomorfismo de conjugación. Sabemos que $cl(B) = \{ga\inv{g} \mid g \in G\}$. Pero al ser $\phi_g$ isomorfismo y $\langle B \rangle$ normal, tenemos que $\phi_g : \langle b \rangle \to \langle b \rangle$ también es isomorfismo y por tanto lleva elementos de orden $n$ en elementos de orden $n$. Por tanto $\phi_g(B) = gB\inv{g}$ solo puede ser $B^3$ (a parte de $B$). Luego ya tenemos que $cl(B) = \{B, B^3\}$.
	
	¿Qué pasa con $A$? Pues es claro que $C(A) \supset \{1, A, B^2, AB^2\}$ ya que $B^2 \in Z(G)$ por lo que está en todos los $C(c_i)$.
\end{ej}


\hr

% 20181011

Vez pasada tomábamos $a \in G$ y teníamos $cl(a) = \{g a \inv{g} \mid g \in G\} = \{a=a_1, a_2, \dots, a_r\}$ y $C(a) = \{g \in G \mid ha\inv{h} = a \}$. Concluíamos que $|cl(a)| = [G:C(a)]$.

Vamos a generalizar al caso $S \subset G,\ S \neq \emptyset$. Consideramos la familia de subconjuntos siguiente:
\begin{align*}
\{gS\inv{g} \mid g \in G\} = \{S = S_1, S_2, \dots, S_r\}
\end{align*}
que tiene $r$ subconjuntos distintos.

Recordemos que la conjugación dada $\phi_g(x) = gx\inv{g}$ (el isomorfismo conjugación) es un isomorfismo\footnote{A veces tomate frito llama a este isomorfismo $\gamma_g$}, y por tanto una biyección entre subconjuntos $S_i \subset G$. Por tanto $|S| = \phi_g(S)$.

\begin{dfn}[Normalizador de un subgrupo]
	\label{dfn:normalizador}
	Fijado $S \subset G$, definimos el normalizador de $S$:
	\begin{align}
	N(S) = \{h \in G \mid hS\inv{g} = S\}
	\end{align} 
\end{dfn}

Se parece mucho a la definición de centralizador de un elemento (\ref{dfn:centralizador}). En el caso en que $S = \{a\}$ tenemos que $N(S) = \{h \in G \mid ha\inv{h} = a\} = C(a)$.

Ojo, decir que $hS\inv{h} = S$ no significa que $\forall b_i \in S,\ hb_i\inv{h} = b_i$, sino que $hb_i\inv{h} \in S$ (no mandamos cada elemento a él mismo, sino que todos quedan dentro del subconjunto). Es decir que \textit{$N(S)$ es el conjunto de la totalidad de elementos para los que $\phi_g$ manda el subconjunto $S$ en sí mismo.}

\begin{pro}
	Dado $S \subset G,\ N(S)$ es un subgrupo.
\end{pro}

\begin{proof}$ $\newline
	Como $G$ es finito, $N(S)$ es subgrupo $\iff S \neq \emptyset \land N(S)$ es cerrado por la operación.
	\begin{itemize}
		\item Es claro que $e \in N(S)$ pues $eS\inv{e} = S$, luego $N(S) \neq \emptyset$.
		\item Tenemos que probar la clausura. Si $h_1S\inv{h_1} = S \land h_2S\inv{h_2} = S$ tenemos que $\underbrace{(h_2S\inv{h_2})}_{\in S}\inv{h_1} = S \implies h_1h_2 \in N(S)$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{pro}
	\label{pro:propiedad2Ns}
	$\{gS\inv{g} \mid g \in G\} = \{S = S_1, S_2, \dots, S_r\}$ son $r$ subconjuntos distintos. Es decir que $r = [G: N(S)]$.
\end{pro}

\begin{proof}
	A la izquierda del lector.\footnote{Left to the reader.}
\end{proof}

Supongamos ahora que en vez de ser $S \subset G$, tomamos $S < G$. Recordemos que dado $g\in G$, $\phi_g$ es un isomorfismo por tanto manda elementos de un subgrupo en otro subgrupo (si el subgrupo es normal, manda elementos de un subgrupo en sí mismo).

\begin{pro}
	$H \subset N(H)$
\end{pro}

\begin{proof}
	Si tomamos $h \in G$, tenemos que $hH\inv{g} = H$ y también $\inv{h}H\inv{(\inv{h})} = H$ (todo elemento de $H$ tambéin tiene a su inverso en $H$).
\end{proof}

\begin{thm}
	Sea $G$ grupo, $H < G$. Entonces $H \normsub N(H)$ y $N(H)$ es el mayor subgrupo de $G$ con esta propiedad, es decir, $H \normsub H' \implies H' < N(H)$.
\end{thm}

\begin{proof}$ $\newline
	\begin{itemize}
		\item Para probar que $N\normsub N(H)$ tiene sentido olivdarse del grupo $G$. Tenemos que $h \in N(H) \iff hH\inv{h} = H, \forall h \in G$. En particular, tenemos que $hH\inv{h} = H,\ \forall h \in N(H) \implies H$ es normal en $N(H)$.
		
		\item Para porbar que $N(H)$ es el mayor subgrupo con esta propiedad demostraremos que si $H < H'$ y $H \normsub H'$ entonces $H' \subseteq N(H)$. La demostración es casi una tautología. Tenemos que $\forall h' \in H',\ h'H\inv{h'} = H \implies \forall h' \in H',\ h' \in N(H) \implies H' \subset N(H)$.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{cor}
	$H \normsub G \iff N(H) = G$
\end{cor}

\begin{proof}
	Sabemos que $H\normsub H = \{gH\inv{g} \mid g \in G\}$ y dicho conjunto tiene $[G:N(H)] = 1$ elementos, luego $N(H) = G$. En otras palabras, el normalizador de un subgrupo $H < G$ normal es todo el grupo $G$.
\end{proof}

\begin{pro}
	$Z(G) < N(H)$
\end{pro}

\begin{proof}
	Por definición de $Z(G)$ tenemos que los elementos $g \in Z(G)$ fijan no solo los elementos dentro de subconjuntos, sino que los fijan uno a uno. Por lo que es claro que $Z(G) < N(H)$. 
\end{proof}

\begin{ej}
	Vamos a empezar por $G = S_3$. En $S_3$ tenemos los subgrupos $\langle (12) \rangle, \langle (13) \rangle, \langle (23) \rangle$ de orden 2 y el subgrupo $\langle (123) \rangle = \{(1), (123), (132)\}$ de orden 3. %TODO pintar retículo
	\begin{itemize}
		\item En el caso de este último $g\langle (123) \rangle \inv{g} = \langle (123) \rangle$ porque es el único subgrupo de orden 3. Por tanto $\langle (123) \rangle \normsub S_3$ y entonces $N(\langle (123) \rangle) = S_3$.
		\item Sin encambio en el caso de los subgrupos de orden $2$ es posible que $g\langle (12) \rangle \neq \langle (12) \rangle$, porque hay más de un subgrupo de orden 2. Observemos por ejemplo que $(13)(12)\inv{(13)} = (32) = (23)$, luego $\langle (12) \rangle$ no es normal en $S_3$, ya que hemos encontrado $g = (13) \in G$ que lo mueve. Pero ¿quién es el normalizador $N(\langle (12) \rangle)$? Pues ya sabemos que es un subgrupo propio, porque no puede dar todo $S_3$. Evidentemente $\langle (12) \rangle \subset N(\langle (12) \rangle)$. Luego tiene que ser que $N(\langle (12) \rangle) = \langle (12) \rangle$\footnote{No tiene gracia que $\langle (12) \rangle$ sea normal en sí mismo, lo que tiene gracia es que $\langle (12) \rangle$ es el mayor grupo donde $\langle (12) \rangle$ es normal.} 
	\end{itemize}
\end{ej}

%20181011

\begin{ej}
	Seguimos por el famoso grupo $D_4$ (presentación en el ejemplo \ref{ej:famosogrupod4}). Vimos anteriormente (ejemplo \ref{ej:clasesd4}) que $Z(D_4) = \{1, B^2\}$. Tenemos su retículo en \ref{fig:reticuloD4}. Queremos ver de entre los subgrupos de $D_4$, cuáles son los que conmutan.
	\begin{itemize}
		\item Empecemos por $\langle b \rangle = \{1, b, b^3, b^3\}$. Observamos que $\langle b \rangle$ es normal puesto que tiene índice 2, es decir que $\{g\langle B \rangle \inv{g} \mid g \in G\} = \{\langle B \rangle\}$ y tiene sentido que $[G:N(\langle B \rangle)] = 1$. Es decir que como $\langle B \rangle$ es normal tenemos que $N(\langle B \rangle) = D_4$.
		\item Seguimos por $H = \{1, A, B^2, AB^2\}$. Ocurre lo mismo, luego $N(H) = D_4$.
		\item Con el caso de $\langle B^2 \rangle$ tenemos también que $N(\langle B^2 \rangle) = D_4$ por ser normal.
		\item Agotados los subgrupos normales, nos quedan los más difíciles. Consideramos ahora $\langle A \rangle$. Una vez más nos preguntamos quién es el normalizador de $\langle A \rangle$.
		\begin{enumerate}
			\item Es claro que $\langle A \rangle$ conjugará con otros subgrupos de orden 2.
			\item También es claro que $\langle A \rangle \subset N(\langle A \rangle)$ y que $\langle B^2 \rangle \subset N(\langle A \rangle)$. Luego $N(\langle A \rangle)$ tiene al menos 2 elementos.
			\item También sabemos que $N(\langle A \rangle) \subsetneq G$ puesto que $\langle A \rangle$ no es normal, por lo que no puede tener 8 elementos. Por esto y porque $N(\langle A \rangle) < G$, concluimos que $|N(\langle A \rangle)| = 4$.
			\item ¿Cuáles mueven al $\langle A \rangle$? Sabemos que no puede haber más de dos, pues el normalizador tiene 4 elementos. Pues mirando la presentación nos damos cuenta de que $BA = A\inv{B} \iff BA\inv{B} = AB^2$. Luego nos damos cuenta de que $A$ se mueve a $AB^2$.
			\item Análogamente nos damos cuenta de que $AB$ se mueve a $AB^3$.
			\item Ya tenemos los dos elementos que se mueven.
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{ej}

\begin{ej}
	Vamos ahora con el grupo de cuaterniones $H$ descrito en el ejemplo \ref{ej:grupocuaterniones}.
	
	\begin{enumerate}
		\item Nos dibujamos el retículo.
		\item Primeramente nos damos cuenta de que $\langle A \rangle \cap \langle b \rangle \supsetneq \{e\}$ porque $H$ tiene 8 elementos y por la fórmula del producto libre \ref{thm:cardinalidadproductolibre} y porque todo producto directo de subgrupos está contenido en el grupo aunque no sea subgrupo.
		\item Ocurre lo mismo con los demás subgrupos de orden 4 ($\langle A \rangle,\ \langle AB \rangle$). Tiene que tener intersección no vacía. En concreto la intersección es el subgrupo generado $\langle A^2 = B^2 = (AB)^2 \rangle$.
		\item En $H$ todos los subgrupos son normales, por lo que no tienen "órbitas" de modo que es muy aburrido.
	\end{enumerate}
\end{ej}

\begin{ej}
	Consideramos ahora $D_5$ que funciona como el $D_4$:
	\begin{align*}
	D_5 = \{1, B, B^2, B^3, B^4, A, AB, AB^2, AB^3, AB^4\} \\
	o(B) = 5
	\end{align*}
	\begin{itemize}
		\item Primera observación. Como $o(B) = 5$ que es primo, tenemos que $o(B^k) = 5,\ k = 1, \dots, 4$. Luego cualquier subgrupo generado por $\langle B^k \rangle = \langle B \rangle$. Aquí falta algo.
		\item Observemos que los subgrupos propios pueden ser de 2 o 5 elementos.
		\item No puede haber subgrupos generados por dos elementos de $D_5$ (por qué?)
		\item Los únicos subgrupos son $\langle B \rangle$ y los generados por $A, AB, AB^2, AB^3, AB^4$.
		\item Afirmamos que $\{gA\inv{g} \mid g \in G\} = \{\langle A \rangle, \langle AB \rangle, \langle AB^2 \rangle, \langle AB^3 \rangle, \langle AB^4 \rangle \}$. Vamos a probarlo.
		
		\begin{enumerate}
			\item Primero nos damos cuenta de que $\{1, A\} \in N(\langle A \rangle)$.
			\item Además tenemos que no puede haber otro grupo por encima de $\langle A \rangle$ y $D_5$ por lo que tenemos que $N(A) = \langle A \rangle$.
			\item Por tanto en la órbita de $A$ tenemos $[D_5:\langle A \rangle] = 5$ grupos.
		\end{enumerate}
		
	\end{itemize}
\end{ej}

\hr

Sea $X$ conjunto. Consideramos
\begin{align*}
Biy(X) = \{f \mid f: X \to X \text{ biyección}\}
\end{align*}
En el caso en que $|X| = n$, por ejemplo $X = \{1, 2, 3, \dots, n\}$ tenemos que $Biy(X) = S_n$. Como $f:X \to X$ si $f$ es inyectiva entonces automáticamente es sobre y por tanto biyectiva.

En general, tiene sentido pensar en $Biy(X)$ aunque $|X| = \infty$. Además, en dicho conjunto viven la biyección identidad y la biyección inversa para cada biyección. Por tanto, tiene sentido pensar en $(Biy(X), \circ)$ como un grupo (la composición de biyecciones da una biyección).

Nos concentramos en el caso en el que $|X| = n$ que nos da $Biy(X) = S_n$. Ya hemos visto que $S_2 = \{1, \sigma\} \implies |S_2| = 2$ y para $S_3$ tenemos $|S_3| = 3!$ y en general $|S_n| = n!$.

Fijamos un conjunto $X$ y un homomorfismo de grupos $\alpha: X \to Biy(X)$. A partir de estos datos definimos una relación de equivalencia que nos da una partición de $X$, es decir, vamos a partir $X$ en conjuntos disjuntos.

\begin{ej}
	Supongamos\footnote{Por qué cojones cambia ahora la letrita?} $G = X,\ |G| = n$ y consideramos $\rho: G \to \autom{G} \subset Biy(X)$. Definimos la relación en $X = G$
	\begin{align*}
	aRb \iff \exists g \in G \mid \phi_g(a) = b,\ \phi_g(x) = gx\inv{g}
	\end{align*}
	que es la relación de conjugación dada por el isomorfismo de conjugación de toda la vida.
	
	Ahora, en lugar de pensar en $G = X$ pensamos en $X = \{H < G\}$ (los subgrupos de $G$). Para cualquier isomorfismo de grupos $\beta: G \to G$, tenemos que si $H < G$ entonces $\beta(H) < G$.
	
	Lo que hemos hecho aquí es un caso particular de lo que viene ahora.
\end{ej}

\begin{pro}
	Sea $\alpha: G \to Biy(X),\ g \mapsto \alpha(g)$ un homomorfismo de grupos. Definimos la relación de equivalencia
	\begin{align}
	aRb \iff \exists g \in G \mid \alpha(g)(a) = b
	\end{align}
	Afirmamos que la relación es de equivalencia y que nos divide $G$ en subconjuntos disjuntos (nos particiona $G$).
\end{pro}

\begin{proof}Probamos las 3 propiedades de las relaciones de equivalencia.
	\begin{enumerate}
		\item Reflexiva: $\forall x \in X, a R a$. Por ser $\alpha$ homomorfismo tenemos que $\alpha(e_G) = id_X$ y por tanto $\alpha(e_G)(a) = a$.
		\item Simétrica: $aRb \implies bRa$. Partimos de que $\exists g \in G \mid \alpha(g)(a) = b$. Tomamos $\inv{g} \in G$ y por ser $\alpha$ homomorfismo de grupos tenemos que $\alpha(\inv{g})(b) = \inv{(\alpha(g))}(b) = a$.
		\item Transitiva: $aRb \land bRc \implies aRc$. Partimos de que $\exists g, g' \in G \mid \alpha(g)(a) = b \land \alpha(g')(b) = c$. Tomamos $g'g \in C$ y tenemos que $\alpha(g'g)(a) = \alpha(g')(\alpha(g)(a)) = \alpha(g')(b) = c$ por composición de biyecciones.
	\end{enumerate}
\end{proof}

¿Cómo son las clases que da la partición?

Pues tenemos que $cl(a) = \{\alpha(g)(a) \mid g \in G\}$ para un $a \in G$. Definimos $H_a = \{g \in G \mid \alpha(g)(a) = a\}$. Tenemos por lo visto anteriormente que $H_a < G \land |cl(a)| = [G:H_a]$. Entonces tenemos lo siguiente:
\begin{itemize}
	\item En el caso en que $X = G$ tenemos que $H_a = C(a)$ donde $C(a)$ es el centralizador de $a$ (definición \ref{dfn:centralizador}).
	\item En el caso en que $X = \{H < G\}$ tenemos que $H_a = N(a)$ donde $N(a)$ es el normalizador de $a$ (definición \ref{dfn:normalizador}).
\end{itemize}
Veremos que se pueden dar más casos.

\begin{ej}
	Fijamos $\sigma \in S_n$ y $G = \langle \sigma \rangle$ subgrupo genereado por $\sigma$ en $S_n$. Entonces $G = \langle \sigma \rangle \to S_n = Biy(X)$ algo pasó. Si $X = \{1, 2, \dots, n\}$ definimos $\sigma(1) = 2,\ \sigma(2) = 1,\ \sigma(i) = i+1, i = 3,\dots, n-2,\sigma(n-1) = 3$. La clase $cl(i) = \{\sigma^k(i) \mid k \in \Z\}$ en particular contiene a la identidad ya que $\sigma^{n!} = id$ y $n! \in \Z$. Nos quedan dos clases
	% TODO: dibujito de sigma
	\begin{align*}
	cl(1) &= \{1, 2\} \\
	cl(3) &= \{3, 4, 5, \dots, n - 1\}
	\end{align*}
\end{ej}

Vemos que si fijamos $\sigma$ se define una partición en $\{1, \dots, n\}$ de subconjuntos disjuntos
\begin{align*}
F_1 \cup F_2 \cup \dots \cup F_n
\end{align*}

Si $r = |F_i| > 1$, $F_i = \{i_0, i_1, \dots, i_r\}$ tal que $\sigma(i_0) = i_1, \sigma(i_1) = i_2, \dots, \sigma(i_r) = i_0$.

\begin{dfn}[Ciclo]
	\label{dfn:ciclo}
	Diremos que $\sigma$ es un ciclo de longitud $r$ si en la partición definida
	\begin{align*}
	F_1 \cup F_2 \cup \dots \cup F_n
	\end{align*}
	todas las cajas $F_j,\ j < r$ tienen un único elemento y $F_r$ tiene $r$ elementos.
\end{dfn}

\begin{pro}
	Toda biyección $\sigma \in S_7$ se puede descomponer como composición de ciclos.
\end{pro}

\begin{ej}
	Consideramos\footnote{Utilizamos la notación de biyecciones de \cite{dor96}.}
	\begin{align*}
	\sigma = \left(\begin{array}{ccccccc}
	1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
	2 & 1 & 4 & 5 & 6 & 3 & 7
	\end{array}\right)
	\end{align*}
	que nos divide $X = \{1, 2, 3, 4, 5, 6, 7\}$ en tres subconjuntos disjuntos $\{1, 2\},\ \{3, 4, 5, 6\},\ \{7\}$. Por tanto podemos decir
	\begin{align*}
	\sigma = (12)(3456)(7) = (12)(3456) = (3456)(12)
	\end{align*}
	(podemos conmutar porque al ser ciclos disjuntos lo que toque uno no lo toca el otro).
\end{ej}

Proximamente vermos que a partir de la descomposición en ciclos disjuntos es fácil obtener el orden de $\sigma$.

\hr

Falta la semana fatídica de ANAMAT\newline
%TODO: pos eso
\hr

\begin{itemize}
	\item Recordemos que fijado $\sigma \in S_5$ podemos dar una descomposición en ciclos $\sigma = (123)(45)$ que es única aunque los ciclos se escriban diferente (por ejemplo $(123) = (231)$).
	
	\item Fijado $\tau \in S_5$, $\tau \sigma \inv{\tau} = (\tau(1)\tau(2)\tau(3))(\tau(4)\tau(5))$ la descomposición se mantiene
	
	\item Si dos permutaciones $\sigma, \sigma'$ tienen descomposiciones del mismo tipo (un 3-ciclo y un 2-ciclo como antes) entonces existe un $\tau$ que hace pasar de una a otra.
\end{itemize}

\begin{ej}[Posibles descomposiciones en cíclos de $S_4$]
	\begin{itemize}
		\item Para $(1234)$
		\begin{align*}
		cl((1234)) = \{\tau(1234)\inv{\tau} \mid \tau \in S_4\}
		\end{align*}
		\item A la hora de definir $\tau$ tenemos varias posibilidades. En este caso, si empezamos por el $1$, para fijar el segundo elemento solo tenemos 3 posibilidades, para el tercero 2 y para el último una. Por tanto
		\begin{align*}
		|cl((1234))| = 4
		\end{align*}
		
		\item Recordemos que el centralizador
		\begin{align*}
		C_{S_4}((1234)) = \{\sigma \in S_4 \mid \sigma (1234) \inv{\sigma} = (1234)\} < S_4
		\end{align*}
		
		\item Como $S_4$ tiene $|S_4| = 4! = 24$ y tenemos que $|cl((1234))| = [S_4 : C_{S_4}((1234))] = 6$ necesariamente $|C_{S_4}((1234))| = 4$.
		
		\item Nos proponemos calcular el grupo $C((1234))$. Un candidato para $\sigma \in C((1234))$ es $\sigma = (1234)$. En efecto $(1234)(1234)(1234) \in C((1234))$. Siempre ocurre que un elemento conmuta consigo mismo. Además, $\langle (1234) \rangle < C((1234))$ pero como $|\langle (1234) \rangle| = 4 = |C((1234))$ tiene que ocurrir que $\langle (1234) \rangle = C((1234))$. Es decir que de tipo 4 solo tenemos $(1234)$.
		
		\item ¿Qué tipos tenemos? Pues tantos como maneras de descomponer 4 en suma de números positivos, a saber
		\begin{itemize}
			\item (1234) de tipo 4
			\item (123) de tipo 3+1
			\item (12)(34) de tipo 2+2
			\item (12) de tipo 2+1+1
			\item $Id$ de tipo 1+1+1+1 (que es la única que tiene descomposición en 4 unos)
		\end{itemize}
		
		\item En general no es difícil calcular cuantos hay, por lo que a menudo utilizamos este argumento para calcular el grupo centralizador.
		
		\item Lo importante es que estamos descomponiendo $S_4$ de la siguiente manera:
		\begin{align*}
		S_4 &= cl((1234)) \cap cl((1223)) \cap cl((12)(34)) \cap cl((12)) \cap cl(Id) \\
		|S_4| &= |cl((1234))| \cap |cl((1223))| \cap |cl((12)(34))| \cap |cl((12))| \cap |cl(Id)|
		\end{align*}
		\item Ahora analizamos la clase $cl((123))$ de los ciclos de tipo 3+1. Lo primero es saber cuantos hay. Pues tenemos que elegir 3 elementos de entre 4 y luego ordenar los dos que nos quedan por tanto
		\begin{align*}
		|cl((123))| = \binom{4}{3} \times 2 = 8
		\end{align*}
		Por otro lado lo que sabemos es que $(123) \in C((123))$ (porque todos conmutan consigo mismos) y como antes $|C((123))| = 3$ (de la fórmula $|cl((123))| = [S_4:C((123))]$), luego $C((123)) = \langle (123) \rangle$.
		
		\item Igual es un poco más interesante la clase de tipo 2+2. \textbf{Pregunta de examen:} halla generadores del subgrupo centralizador del elemento (12)(34).
		\begin{itemize}
			\item Sabemos que el conjugado de un elemento de tipo 2 tiene que ser otro de tipo 2, por tanto tenemos que ver qué elementos distintos de tipo 2 tenemos. Pues fijamos el 1 por ejemplo y vemos qué parejas podemos hacer. Nos salen 3, a saber, 1 con 2, 1 con 3 y 1 con 4 de lo que concluímos que $|cl((12)(34))| = 3$.
			\item De la misma fórmula que antes sacamos que $|C((12)(34))| = 8$. De orden 8 sabemos que hay solo unos pocos grupos (ver la clasificación en \ref{gruposfinitosnotables}). Veamos con cuál de ellos es isomorfo.
			\item Como siempre sabemos que $(12)(34) \in C((12)(34))$. Tenemos que encontrar los demás $\tau$ que conmutan $\tau \sigma \inv{\tau} = \tau (12)(34) \inv{\tau} = (\tau(1)\tau(2))(\tau(3)\tau(4))$. Probamos con $\tau = (1324)$\footnote{La idea de probar con este viene de decir: pues a ver qué pasa si cambio el 1 con el 3 y el 2 con el 4, que nos daría la permutación (1324). En cualquier caso esto es prueba y error, y parar de probar cuando tengamos un grupo generado de orden 8.}.
			\begin{align*}
			(1324)&(12)(34)\inv{(1324)} \\
			&(34)(21)
			\end{align*}
			Que es el mismo, luego hemos probado que $\tau$ conmuta y por tanto $\tau \in C((12)(34))$. Lástima que no valga porque nos damos cuenta de que $\tau ^2 = (12)(34)$. Vaya. Drácula ha hecho chiste con esto y todo $(X,d)$.\footnote{Aquí se ve claramente que la elección del $\tau$ es casi al azar. Hemos elegido uno que prometía pero hemos tenido la mala suerte de que su cuadrado nos daba un elemento que suponíamos estaba en el grupo ($\tau^2 = (12)(34)$. Podríamos haber descartado este $\tau = (1324)$ pero hemos preferido descartar el elemento (12)(34) que sabíamos que estaba en el grupo. La razón de la sustitución de este último por el (12) es un misterio hasta la fecha.}
			
			Lo que hacemos es quitar el $(12)(34)$ y cambiarlo por el $(12)$. Para evitar $\tau^2 \neq (12)$. En resumen, ya tenemos $(12) \in C((12)(34))$ y $\tau = (1324) \in C((12)(34))$. Si vemos sus grupos generados:
			\begin{align*}
			\langle (1324)\rangle = \{(1324), (12)(23), (4321), Id\} \\
			\langle (12) \rangle = \{(12), Id\}
			\end{align*}
			La intersección de ambos subgrupos es solo la identidad y por la fórmula del producto libre averiguamos que $|\langle (1324)\rangle \langle (12) \rangle| = 8$ por lo $C((12)(34)) = \langle (1324), (12) \rangle$.
			
			Tiene toda la pinta de ser $D_4$ porque está generado por dos elementos, no es abeliano y los órdenes de los generadores son $o((1324)) = 4,\ o((12)) = 2$. Solo nos quedaría probar que se sigue cumpliendo la ecuación de la presentación de $D_4$:
			\begin{align*}
			BA = AB^3 \iff (1324)(12) = (12)(1324)^3
			\end{align*}
			Lo comprobamos y al final sale.
		\end{itemize}
		
		\item Ahora hacemos lo mismo con $C((12))$. Siguiendo un razonamiento similar, llegamos a que $C((12))$ es isomorfo con el grupo de Klein y por extensión con $\Z/2\Z \times \Z/2\Z$.
	\end{itemize}
\end{ej}


Falta la semana fatídica de Estadística

% 20181029
Vez pasada considerabamos $G_1 \times G_2$ y fijado un homomorfismo de grupos $\phi: G_1 \to Aut(G_2)$ hacíamos lo siguiente. En $G_1 \times_{\phi} G_2$ viven los elementos $(a,b) \times_{\phi} (c,d)$ donde la operación cambiaba en la primera coordenada $(a \phi_b(c), bd)$. Probamos la última clase que $G_1 \times_{\phi} G_2$ era un grupo (probar la asociatividad no es trivial).

% 20181030

Observación:

\begin{align*}
	\gamma: G \xrightarrow{Int} Aut(G)
\end{align*}
$\gamma$ es un homomorfismo de grupos que lleva cada elemento $g \in G$ al automorfismo conjugación $\gamma_g(x) = gx\inv{g}$. Observamos que si $N \normsub G,\ \forall g \in G, \gamma_g(N) = gN\inv{g} = N$.

\begin{pro}
	$N$ es normal en $G$ ($N \normsub G$) sí y solo sí al restringir $\phi_g$ a $N$ la imagen es $N$:
	\begin{align*}
		G \xrightarrow{\gamma_g} G \\
		N \xrightarrow{\gamma_g \vert_N} N
	\end{align*}
	Es decir, que si $N$ es normal, $\gamma_g\vert_N$ induce un isomorfismo $\gamma_g\vert_N : N \to N$.
\end{pro}

\begin{proof}
	Cristalina de la definición de subgrupo normal.
\end{proof}

En general, al restringir $\gamma_g$ a un subgrupo de $G$ no tenemos esta propiedad.

Además, si $N \normsub G$ tiene sentido restringir $\gamma: G \xrightarrow{Int} Aut(G)$ a $Aut(N)$ y la restricción da un homomorfismo.

\section{Producto semidirecto}

Sea $G$ un grupo. Sea $N \normsub G$, $H < G$, $N \cap H = \{e\}$ y $NH = G$ (recordemos que por ser $N$ normal, $NH$ es grupo). Entonces $G \isom N \times H$.

Veamos quién es ese isomorfismo $\gamma : G \to N \times H$. Recordemos que considerando dos grupos $G_1, G_2$ y su producto directo $G_1 \times G_2$ existe un $\alpha : G_2 \to Aut(G_1)$. Veremos quien es este $\alpha$ para $H$ y $N$, es decir, quién es $\alpha: H \to Aut(N)$.

Construye $\alpha$ a partir de 4 isomorfismos.

\begin{proof}$ $\newline
	\begin{itemize}
		\item Comenzamos por definir una función $j: N\times H \to G,\ (n, h) \mapsto nh$. Es función está bien definida por teoría de conjuntos pero no es un homomorfismo de grupos\footnote{Ojo con por qué no es homomorfismo. Si tomamos $(n,h),(n', h') \in N \times H$ tenemos que $j((n,h)(n',h')) = nn'hh'$. Podríamos pensar que como $N$ es normal, podemos conmutarlo y obtener $nn'hh' = nhn'h' = j((n,h))j((n',h'))$. \textbf{Pero esto está mal.} Lo que significa ser normal es que para $h \in H$, se tiene que $nh = hn''$ para algún $n'' \in N$.}\footnote{Si los grupos son abelianos entonces sí es claro que es un homomorfismo. Lo que vamos a hacer es ver que dando una estructura especial, sí que es un homomorfismo de grupos incluso para grupos no abelianos}.
		\item Recordemos que por el teorema \ref{thm:cardinalidadproductolibre} tenemos que $|G| = |N||H| = |N \times H|$ por ser $N \cap H = \{e\}$.
		\item Volviendo a lo de la estructura especial. Dar una estructura especial es dar una operación para $N \times H$.
		\begin{itemize}
			\item Sea $A$ un conjunto. Es claro que si tenemos una biyección $\phi : A \to G$ podemos dotar a $A$ de alguna estructura para que sea un grupo.
			\item Para dotar a $A$ de estructura tenemos que definir la operación. Forzamos que para cada $a, a' \in A$ para los que se tiene $\phi(g) = a, \phi(g') = a'$ la operación sea $a a'  = \phi(gg')$.
			\item En este caso nuestro $A$ es $N \times H$. En lugar de utilizar la operación habitual del producto directo definimos otra operación. Para llegar a ella nos fijamos en $(n,h)(n',h') \mapsto nhn'h' = nhn'\inv{h}hh' = n(hn'\inv{h})hh' = nn'hh'$ (intercalamos el neutro, que es legal).
			\item Redefinimos la operación en $N \times H$ para que cuadre con este resultado. Llamaremos al nuevo grupo con la nueva operación $N \times_\phi H$: para $(n,h), (n',h')$ definimos $(n,h)\cdot (n',h') = (n(hn'\inv{h}), hh')$.
			\item Comprobamos que en este caso $j$ es un homomorfismo de grupos:
			\begin{align*}
				j : N \times_\phi H &\to G \\
				(n,h) &\mapsto nh \\
				(n',h') &\mapsto n'h' \\
				(n,h)\cdot(n',h') &\mapsto n(hn'\inv{h})hh' = nn'hh'
			\end{align*}
		\end{itemize} 
	\end{itemize}
\end{proof}

Es muy interesante por que es muy natural llegar a situaciones de esta manera. ¡Y les voy a dar una!\footnote{Sugerencia: leelo con voz de tomatito.}

\begin{ej}
	Sea $|G| = p \cdot q$ y supongamos $p < q$ primos. Por el teorema de Lagrange (\ref{thm:lagrange}) tenemos que existe un subgrupo $H_p < G$ con $|H_p| = p$ y análogamente $\exists H_q \mid |H_q| = q$. A primera vista podríamos pensar que puede haber varios grupos de orden $q$. Pues no.
\end{ej}

\begin{proof}
	Supongamos hay dos grupos $H, H'$ de orden $q$ distintos. La intersección tiene que dar un subgrupo y si los dos grupos tienen un número primo de elementos entonces la intersección solo puede ser el neutro, $H \cap H' = \{e\}$. Entonces por el teorema \ref{thm:cardinalidadproductolibre} tenemos que $|HH'| = q^2 > p\cdot q$ lo que es imposible. Luego sabemos que a lo sumo hay un grupo de orden $q$.
\end{proof}

(Sigue el ejemplo) Supongamos que ese único grupo de orden $q$ se llama $N$. Entonces $\phi_g(N) = N$ ya que un isomorfismo tiene que mandar un subgrupo de $q$ elementos en otro subgrupo de $q$ elementos y $N$ es el único. Por tanto $N \normsub G$. Aplicando el teorema de antes, tenemos que $G \isom N \times H$.

\begin{ej}
	Veamos un ejemplo con más pinta de problema. Demostrar que todo grupo de orden $77$ es cíclico.
\end{ej}

\begin{proof}
	Comenzamos por observar que $77 = 7 \cdot 11$. Por el teorema de Lagrange (\ref{thm:lagrange}) tenemos que existen $H, N < G \mid |H| = 7,\ |N| = 11$ y por lo visto en el ejemplo anterior, $N \normsub H$. Como antes llegamos a que $H \cap N = \{e\}$ y a que $|H N| = pq$. Para aplicar el teorema anterior vemos qué estructura tiene que tener $N \times H$.
	
	Mierda no me da tiempo.
	
	% TODO
\end{proof}
